# LLVM Embedded Toolchain for Arm 在STM32上的使用教程（实验性）

+ ## LLVM Embedded Toolchain for Arm是ARM官方为ARM芯片适配基于LLVM后端的工具链，目前仍处于早期阶段，生产环境请勿使用！！！！！！

# 准备工作：
+   ## 下载[LLVM工具链和生成工具](https://gitlab.com/Weijc/stm32-llvm-tutorial/-/tree/main/tools)下载后安装解压，把所有工具添加到环境变量。
+   ## 可以选择下载[LLVM工具链例程](https://gitlab.com/Weijc/stm32-llvm-tutorial/-/tree/main/examples/F103ZETx_Development-LLVM)（基于STM32F103ZET6），下载后推荐用CLion打开项目。
+   ## 如果您要新建工程而不是使用本仓库提供的例程，那您要注意以下几点：

    +   ## 如果使用STM32CubeMX生成项目，请选择Makefile生成
    +   ## STM32CubeMX生成后删除启动文件(LLVM工具链不需要启动文件，但需要中断向量表，可以下载本仓库的[中断向量表代码](https://gitlab.com/Weijc/stm32-llvm-tutorial/-/tree/main/interrupt_vector)使用)
    +   ## STM32CubeMX生成后删除链接脚本，使用本仓库的[链接脚本](https://gitlab.com/Weijc/stm32-llvm-tutorial/-/tree/main/linker_script)（必须使用，除非您能自己写和理解ARM LLVM源码）
    +   ## 修改完成后使用CMake生成编译即可。
    +   ## 在-O3优化等级下，GCC 12.2比LLVM 16.0快10%左右，并没有发生传说中LLVM比GCC快的情况。
    +   ## CoreMark分数：（GCC12 = 136）（LLVM16 = 123）越高越好，例程里已经移植好CoreMark，感兴趣可以自行测试
    +   ## LLVM的语法检查比GCC严格很多，编写代码时请注意。
    +   ## <font color=red>如果您非要尝鲜，那么强烈建议使用本仓库的例程和工具！！！！！！</font>
    +   ## 再次强调：请勿在生产环境中使用！！！！！
    +   ## 如有问题请联系： 
        -   ### Email: sky15311099105@gmail.com   
        -   ### QQ: 2063922194  
        -   ### WeChat: Friedrich-VIII
    +   ## 如果您不知道如何修改以下文件，请停止使用。
    +   ## 使用本仓库的链接脚本您可能还要修改RAM和FLASH的属性:
        ```C++
        MEMORY
        {
            flash (rx!w) : ORIGIN = DEFINED(__flash) ? __flash : 0x08000000, LENGTH = DEFINED(__flash_size) ? __flash_size : 512K
            ram (w!rx)   : ORIGIN = DEFINED(__ram  ) ? __ram   : 0x20000000, LENGTH = DEFINED(__ram_size  ) ? __ram_size   : 64K
        }
    +   ## 使用本仓库的中断向量表代码您可能还要修改中断向量，请对照ST官方的汇编启动文件修改。
        ```C++
        #include <string.h>
        #include <stdint.h>
        #include <sys/cdefs.h>

        #define Mapping(Address, Function)  [(Address)/4] = (void(*)(void))Function
        extern void _start(void);
        extern uint8_t __stack[];

        void Default_Handler(void);
        void NMI_Handler()                 __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void HardFault_Handler()           __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void MemManage_Handler()           __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void BusFault_Handler()            __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void UsageFault_Handler()          __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void SVC_Handler()                 __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void DebugMon_Handler()            __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void PendSV_Handler()              __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void SysTick_Handler()             __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void WWDG_IRQHandler()             __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void PVD_IRQHandler()              __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void TAMPER_IRQHandler()           __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void RTC_IRQHandler()              __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void FLASH_IRQHandler()            __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void RCC_IRQHandler()              __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void EXTI0_IRQHandler()            __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void EXTI1_IRQHandler()            __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void EXTI2_IRQHandler()            __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void EXTI3_IRQHandler()            __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void EXTI4_IRQHandler()            __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void DMA1_Channel1_IRQHandler()    __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void DMA1_Channel2_IRQHandler()    __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void DMA1_Channel3_IRQHandler()    __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void DMA1_Channel4_IRQHandler()    __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void DMA1_Channel5_IRQHandler()    __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void DMA1_Channel6_IRQHandler()    __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void DMA1_Channel7_IRQHandler()    __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void ADC1_2_IRQHandler()           __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void USB_HP_CAN1_TX_IRQHandler()   __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void USB_LP_CAN1_RX0_IRQHandler()  __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void CAN1_RX1_IRQHandler()         __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void CAN1_SCE_IRQHandler()         __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void EXTI9_5_IRQHandler()          __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void TIM1_BRK_IRQHandler()         __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void TIM1_UP_IRQHandler()          __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void TIM1_TRG_COM_IRQHandler()     __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void TIM1_CC_IRQHandler()          __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void TIM2_IRQHandler()             __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void TIM3_IRQHandler()             __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void TIM4_IRQHandler()             __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void I2C1_EV_IRQHandler()          __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void I2C1_ER_IRQHandler()          __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void I2C2_EV_IRQHandler()          __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void I2C2_ER_IRQHandler()          __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void SPI1_IRQHandler()             __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void SPI2_IRQHandler()             __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void USART1_IRQHandler()           __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void USART2_IRQHandler()           __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void USART3_IRQHandler()           __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void EXTI15_10_IRQHandler()        __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void RTC_Alarm_IRQHandler()        __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void USBWakeUp_IRQHandler()        __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void TIM8_BRK_IRQHandler()         __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void TIM8_UP_IRQHandler()          __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void TIM8_TRG_COM_IRQHandler()     __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void TIM8_CC_IRQHandler()          __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void ADC3_IRQHandler()             __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void FSMC_IRQHandler()             __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void SDIO_IRQHandler()             __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void TIM5_IRQHandler()             __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void SPI3_IRQHandler()             __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void UART4_IRQHandler()            __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void UART5_IRQHandler()            __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void TIM6_IRQHandler()             __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void TIM7_IRQHandler()             __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void DMA2_Channel1_IRQHandler()    __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void DMA2_Channel2_IRQHandler()    __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void DMA2_Channel3_IRQHandler()    __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));
        void DMA2_Channel4_5_IRQHandler()  __attribute__ ((weak, alias ("Default_Handler")));

        __section(".data.init.enter") void (* const __Isr_Vector[])(void) __attribute((aligned(0x80))) = {
            [0] = (void(*)(void))__stack,
            [1] = (void(*)(void))_start,
            Mapping(0x008,	NMI_Handler),
            Mapping(0x00C,	HardFault_Handler),
            Mapping(0x010,	MemManage_Handler),
            Mapping(0x014,	BusFault_Handler),
            Mapping(0x018,	UsageFault_Handler),
            Mapping(0x01C,	NULL),
            Mapping(0x020,	NULL),
            Mapping(0x024,	NULL),
            Mapping(0x028,	NULL),
            Mapping(0x02C,	SVC_Handler),
            Mapping(0x030,	DebugMon_Handler),
            Mapping(0x034,	NULL),
            Mapping(0x038,	PendSV_Handler),
            Mapping(0x03C,	SysTick_Handler),
            Mapping(0x040,	WWDG_IRQHandler),
            Mapping(0x044,	PVD_IRQHandler),
            Mapping(0x048,	TAMPER_IRQHandler),
            Mapping(0x04C,	RTC_IRQHandler),
            Mapping(0x050,	FLASH_IRQHandler),
            Mapping(0x054,	RCC_IRQHandler),
            Mapping(0x058,	EXTI0_IRQHandler),
            Mapping(0x05C,	EXTI1_IRQHandler),
            Mapping(0x060,	EXTI2_IRQHandler),
            Mapping(0x064,	EXTI3_IRQHandler),
            Mapping(0x068,	EXTI4_IRQHandler),
            Mapping(0x06C,	DMA1_Channel1_IRQHandler),
            Mapping(0x070,	DMA1_Channel2_IRQHandler),
            Mapping(0x074,	DMA1_Channel3_IRQHandler),
            Mapping(0x078,	DMA1_Channel4_IRQHandler),
            Mapping(0x07C,	DMA1_Channel5_IRQHandler),
            Mapping(0x080,	DMA1_Channel6_IRQHandler),
            Mapping(0x084,	DMA1_Channel7_IRQHandler),
            Mapping(0x088,	ADC1_2_IRQHandler),
            Mapping(0x08C,	USB_HP_CAN1_TX_IRQHandler),
            Mapping(0x090,	USB_LP_CAN1_RX0_IRQHandler),
            Mapping(0x094,	CAN1_RX1_IRQHandler),
            Mapping(0x098,	CAN1_SCE_IRQHandler),
            Mapping(0x09C,	EXTI9_5_IRQHandler),
            Mapping(0x0A0,	TIM1_BRK_IRQHandler),
            Mapping(0x0A4,	TIM1_UP_IRQHandler),
            Mapping(0x0A8,	TIM1_TRG_COM_IRQHandler),
            Mapping(0x0AC,	TIM1_CC_IRQHandler),
            Mapping(0x0B0,	TIM2_IRQHandler),
            Mapping(0x0B4,	TIM3_IRQHandler),
            Mapping(0x0B8,	TIM4_IRQHandler),
            Mapping(0x0BC,	I2C1_EV_IRQHandler),
            Mapping(0x0C0,	I2C1_ER_IRQHandler),
            Mapping(0x0C4,	I2C2_EV_IRQHandler),
            Mapping(0x0C8,	I2C2_ER_IRQHandler),
            Mapping(0x0CC,	SPI1_IRQHandler),
            Mapping(0x0D0,	SPI2_IRQHandler),
            Mapping(0x0D4,	USART1_IRQHandler),
            Mapping(0x0D8,	USART2_IRQHandler),
            Mapping(0x0DC,	USART3_IRQHandler),
            Mapping(0x0E0,	EXTI15_10_IRQHandler),
            Mapping(0x0E4,	RTC_Alarm_IRQHandler),
            Mapping(0x0E8,	USBWakeUp_IRQHandler),
            Mapping(0x0EC,	TIM8_BRK_IRQHandler),
            Mapping(0x0F0,	TIM8_UP_IRQHandler),
            Mapping(0x0F4,	TIM8_TRG_COM_IRQHandler),
            Mapping(0x0F8,	TIM8_CC_IRQHandler),
            Mapping(0x0FC,	ADC3_IRQHandler),
            Mapping(0x100,	FSMC_IRQHandler),
            Mapping(0x104,	SDIO_IRQHandler),
            Mapping(0x108,	TIM5_IRQHandler),
            Mapping(0x10C,	SPI3_IRQHandler),
            Mapping(0x110,	UART4_IRQHandler),
            Mapping(0x114,	UART5_IRQHandler),
            Mapping(0x118,	TIM6_IRQHandler),
            Mapping(0x11C,	TIM7_IRQHandler),
            Mapping(0x120,	DMA2_Channel1_IRQHandler),
            Mapping(0x124,	DMA2_Channel2_IRQHandler),
            Mapping(0x128,	DMA2_Channel3_IRQHandler),
            Mapping(0x12C,	DMA2_Channel4_5_IRQHandler),
            Mapping(0x130,	NULL),
            Mapping(0x134,	NULL),
            Mapping(0x138,	NULL),
            Mapping(0x13C,	NULL),
            Mapping(0x140,	NULL),
            Mapping(0x144,	NULL),
            Mapping(0x148,	NULL),
            Mapping(0x14C,	NULL),
            Mapping(0x150,	NULL),
            Mapping(0x154,	NULL),
            Mapping(0x158,	NULL),
            Mapping(0x15C,	NULL),
            Mapping(0x160,	NULL),
            Mapping(0x164,	NULL),
            Mapping(0x168,	NULL),
            Mapping(0x16C,	NULL),
            Mapping(0x170,	NULL),
            Mapping(0x174,	NULL),
            Mapping(0x178,	NULL),
            Mapping(0x17C,	NULL),
            Mapping(0x180,	NULL),
            Mapping(0x184,	NULL),
            Mapping(0x188,	NULL),
            Mapping(0x18C,	NULL),
            Mapping(0x190,	NULL),
            Mapping(0x194,	NULL),
            Mapping(0x198,	NULL),
            Mapping(0x19C,	NULL),
            Mapping(0x1A0,	NULL),
            Mapping(0x1A4,	NULL),
            Mapping(0x1A8,	NULL),
            Mapping(0x1AC,	NULL),
            Mapping(0x1B0,	NULL),
            Mapping(0x1B4,	NULL),
            Mapping(0x1B8,	NULL),
            Mapping(0x1BC,	NULL),
            Mapping(0x1C0,	NULL),
            Mapping(0x1C4,	NULL),
            Mapping(0x1C8,	NULL),
            Mapping(0x1CC,	NULL),
            Mapping(0x1D0,	NULL),
            Mapping(0x1D4,	NULL),
            Mapping(0x1D8,	NULL),
            Mapping(0x1DC,	NULL),
            Mapping(0x1E0,	(void *)0xF1E0F85F),
        };
        __strong_reference(__Isr_Vector, __Interrupt_Vector);
        
# By: 野马朝 Leopard ez4ence